 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques - Equations : entraînement (1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\exods\\
 Cocher la (ou les) bonne(s) réponse(s)
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $(x+3)^2$ est égal à
      \begin{center}
      {\bf a)}$\square$ $x^2+9$\hspace{1cm}{\bf b)}$\square$ $x^2+3x+9$\hspace{1cm} {\bf c)}$\square$ $x^2+6x+9$\\
       \end{center}
  \item $(1-2x)^2$ est égal à
  \begin{center}
      {\bf a)}$\square$ $4x^2-4x+1$\hspace{1cm}{\bf b)}$\square$ $1-2x+4x^2$\hspace{1cm} {\bf c)}$\square$ $2x^2-4x+1$\\
       \end{center}

\item $(5x+9)(5x-9)$ est égal à
   \begin{center}
      {\bf a)}$\square$ $25x^2+81$\hspace{1cm}{\bf b)}$\square$ $5x^2-81$\hspace{1cm} {\bf c)}$\square$ $25x^2-81$\\
       \end{center}

  \item $9x^2-9$ est égal à
  \begin{center}
      {\bf a)} $\square$ $(3x-3)^2$\hspace{1cm}{\bf b)}$\square$ $(3x+3)^2$\hspace{1cm} {\bf c)} $\square$ $(3x-3)(3x+3)$\\
       \end{center}



  \item $(5x-7)^2$ est égal à
\begin{center}
      {\bf a)}$\square$ $(7-5x)^2$\hspace{1cm}{\bf b)}$\square$ $(5x+7)^2$\hspace{1cm} {\bf c)}$\square$ $(5x+7)(5x-7)$
       \end{center}

        \item $9x^2+16$
\begin{center}
      {\bf a)}$\square$ se factorise en $(3x+4)(3x-4)$\hspace{1cm}{\bf b)}$\square$ se factorise en $(3x+4)^2$\hspace{1cm} {\bf c)}$\square$ ne se factorise pas.
       \end{center}

\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
Cocher la bonne réponse.\\
\begin{alterqcm}[VF,lq=80mm]%,pre=true,bonus=0.5,malus={0.25}]
%\AQmessage{ }
\AQquestion{$a^2+b^2+2ab=(a-b)^2$.}
\AQquestion{$a^2-2ab+b^2$ est un nombre positif ou nul  pour n'importe quelles valeurs de $a$ et de $b$.}
\AQquestion{$x^2-9$ se factorise en  $(x-3)(x+3)$.}
\AQquestion{$(2x+5)(2x-5)=(5+2x)(5-2x)$.}
\AQquestion{$\left(x+\dfrac{1}{2}\right)^2=x^2+\dfrac{1}{4}x+\dfrac{1}{4}$.}
\AQquestion{$(4+8x)^2=2(2+4x)^2$.}
\AQquestion{$(-x-5)^2=(x+5)^2$}

\end{alterqcm}



\newpage

\exods\\

\textbf{\emph{Les 5 questions suivantes sont indépendantes.}}\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Calculer, en fonction de $x$, l'aire d'un carré de côté $2x+1$.\\
  \item $ABC$ est un triangle rectangle en $A$. On a $AB=x+1$, $AC=x+2$. Calculer $BC^2$ en fonction de $x$.\\
  \item Un triangle $ABC$ est tel que : $AB=x+5$, $AC=2x+2$ et $BC^2=5x^2+16x+31$. Ce triangle peut-il être  rectangle en $A$ ? Justifier.\\
      \item Le côté d'un carré mesure $x$ cm. Nabolos affirme que lorsqu'on augmente le côté de ce  carré de 2 cm, son aire augmente de $4\times x$ cm$^2$. A-t-il raison ?\\
          \item Quand on augmente le côté d'un carré de 1 mètre, l'aire du carré augmente de 5 m$^2$. Quelle est la longueur du côté du carré au départ ?
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\

     \newpage

     \exods\\

On considère l'équation (E) :  $\dfrac{2x^2-3}{5}=x$.\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item          Calculer $\dfrac{2\times 3^2-3}{5}$. Que peut-on en déduire pour l'équation (E) ?
         \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Développer $(x-3)(2x+1)$.
          \item  Expliquer pourquoi, résoudre l'équation  $\dfrac{2x^2-3}{5}=x$ revient à résoudre l'équation $(x-3)(2x+1)=0$.
        \end{enumerate}

  \item Déterminer les solutions de (E).\\[1em]
\end{enumerate}



${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
\vspace{1cm}

\exods\\
Voici un programme de calcul :\\
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\encadre{$\bullet$ Choisir un nombre.\\
$\bullet$ Ajouter 1, puis élever la somme au carré.\\
$\bullet$ Ajouter 4 fois le nombre de départ.\\
$\bullet$ Ecrire le résultat.}~\\
\end{minipage}
\end{center}
Déterminer le nombre que l'on doit choisir pour obtenir le carré de ce nombre comme résultat. \\

${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
\end{document} 